陳同佳案爭議 法務部3原則2方案：港人港審優先

港府聲稱願助「港女命案」主嫌陳同佳來台受審，被我國政府拒絕，引起港台兩地執政當局司法較勁。法務部長蔡清祥今(21)日晚間表示，處理陳同佳案司法互助事宜，中華民國政府從未放棄管轄權，港府有無管轄權應由香港法院作出正式裁定，但考量到港人港審與審判的優先性與便利性，應由香港政府優先審理。

法務部長蔡清祥與陸委會副主任委員邱垂正今天晚間在法務部簡報室召開記者會，說明陳同佳案，並接受國內外媒體提問。

蔡清祥指出，針對香港人陳同佳在台灣境內涉嫌殺害同行女性友人一事，法務部認為處理本案應符合三項原則，第一，台港雙方均擁有此案司法管轄權，基於加害人與被害人均為港籍，且陳同佳目前仍在香港羈押中，在羈押期滿前，港府應本於職權追訴殺人犯行，以維正義，考量到港人港審與審判的優先性與便利性，應由香港政府優先審理。

第二，司法沒有空窗期，無論是中華民國政府或香港特區政府，均應負起責任。香港政府更不應讓犯罪嫌疑人任意遊走，以免產生串供或湮滅證據之虞。中華民國政府會透過正式的司法互助方式處理本案，絕對不會私了，更不會有拒收問題。

第三，中華民國政府從未放棄管轄權，絕不卸責。過去法務部跟陸委會多次去函港府，索取本案相關事證，但遭港府置之不理。中華民國政府願在司法互助的前提下，全力提供相關資訊，並派員協助。

蔡清祥指出，基於三項原則，行政院責成法務部與陸委會組成專案小組與港方接洽，處理本案的司法互助事宜，並提出兩項方案。首先，考量到港人港審與審判的優先性與便利性，以及家屬心情，香港政府應優先審理本案，中華民國政府司法單位願意提供相關事證，以供審理。

推

台灣政府

身為港人覺得好羞恥
人地show到咩叫pro
相反香港班友

推

邊有得港審。 殺人事件發生在台灣

若在香港即預謀，則香港與台灣都算犯罪地，香港也有管轄權

因此台灣要求先有香港法院裁定香港有無管轄權
有：在香港審
無：人連同港方收到的證據以正式方式送台灣

如何有証據證明陳同佳在香港預謀殺人呢？

唔通佢係腦海諗下就可以告上法庭？ 如果咁就大獲 仲恐怖過北韓

殺人是他向港警承認
是否預謀由港警的筆錄與其他蒐獲的證據判斷
但這些東西沒法定方式移交給台灣的話，無法成為法庭採用的證據

因預謀殺人、一時衝突故意殺人、失手傷害致死等狀況都有可能
犯案的動機、過程不同，認定的罪名與刑度也不同

目前台灣警方掌握的只有帶裝屍體行李箱進電梯的視頻，以及查獲箱子與其內的屍體
若陳同佳來台後說是預謀殺人，但嫌犯自白不能成為唯一證據，那麼法官需由港警提供的證據去判斷預謀與否，不然在有案情卻無證據下將無法審判

若陳來台後一口咬定未殺人，在無其他證據下，最多只能判他棄屍罪